---
title: SWAP диск
slug: swap-disks
author: Nikolay Kostov
---
import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';


## Какво е swap:

- SWAP се ползва когато системната RAM е почти пълна.
    - Когато това се случи ядрото започва да взима старите апликаций които не са били използвани от край време и ги мести извъна рама в диска.
     - Ако нямаме никаъв SWAP и заемем рама това което може да се случи е следното:
        - Машината ще се заключи.
        - Може да доведе то корупций по данните.


## Два начина за нагласяне на SWAP:

### Единият е да направим SWAP file.

- Просто е файл който седи в системата.
- Проблема със този файл е, че обикновенно води до себе си удар в производителноста на машината.

### Вторият е да направим SWAP дял, който е отговорен за тази дейност.

- Създаваки цяла файлова система не води до срив в производителноста.
- Ядрото ще знае, че ще трябва да хвърли файловете директно в SWAP дяла.



## Създаване на `swap`.

### С fdisk:

Изображение поради интерактивния метод:

<img alt="SWAP-DISK" src={useBaseUrl('/img/swap-disk-with-fdisk.jpg')} />


- След като дяла е създаден правим:
```bash
sudo mkswap /dev/sdb3
```

```bash
sudo swapon /dev/sda3
vim /etc/fstab
```
- На реда със swap сложете: /dev/sda3 и рестартирайте.

- След рестарта:

```bash
[nick@localhost ~]$ sudo swapon --summary
Filename                                Type            Size    UsedPriority
/dev/sdb3                               partition       1047548 0   -2
```


### Swapfile

- Стъпки в изображение:

<img alt="swapfile" src={useBaseUrl('/img/swapfile.jpg')} />


- `/etc/fstab` файл:

<img alt="vim-swapfile" src={useBaseUrl('/img/vim-swapfile.jpg')} />

- Можем да видим с `free -H` също.


